

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{PRST 13 (přednáška), 6.11.2023  }
\begin{itemize}
  \item \alert{Exponenciální rozdělení s parametry $\mu\in\RR, \theta>0$},\quad značka \alert{$X\sim Exp(\mu,\theta)$}\\[2mm]
\end{itemize}
\hskip 7mm
$
f_X(x) =
  \begin{cases}
    \frac{1}{\theta}\, e^{-\frac{x-\mu}{\theta}} & \text{pro } x>\mu, \\
    0 & \text{jinak}.
  \end{cases}
$
\vskip 10mm

\Pozn exponenciální rozdělení je speciální případ Gamma
rozdělení, neboť $Exp(0,\theta)=Exp(\theta) = Gamma(1,\theta)$.

\begin{ex}
Doba mezi příchody mailů do počítače (v hodinách) má exponenciální rozdělení s parametrem $\theta = 2$. Jaká je pravděpodobnost, že\\
a) nedostaneme mail během intervalu délky 2 hodiny?\\
b) když jsme nedostali mail za poslední 4 hodiny, nedostaneme ho ani v příštích dvou hodinách?
\end{ex}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{rem}
Někdy je nazýváno \alert{rozdělení bez paměti}, pro $X\sim Exp(\theta)$ totiž platí
$$
\P[X>a+x\,|\,X>a] = \P[X>x]\, .
$$
\end{rem}
\vskip 3cm

\alert{Použití:}
\begin{itemize}
  \item[-] modelování doby do další události ($\theta$ - průměrná doba do další události)
  \item[-] teorie spolehlivosti a životnosti (elektronické součástky)
  \item[-] teorie hromadné obsluhy
\end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Vztah mezi exponenciálním a Poissonovým rozdělením}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Rozdělení důležitá pro aplikace v matematické statistice}
\begin{itemize}
  \item \alert{Pearsonovo $\chi^2$ rozdělení s $n$ stupni volnosti, $n\in\NN$},\quad značka \alert{$Y\sim \chi^2(n)$}\\[2mm]
\end{itemize}
\hskip 7mm
$
f_Y(y) =
  \begin{cases}
    \frac{1}{2\Gamma\left(\frac{n}{2}\right)}\,\left(\frac{y}{2}\right)^{\frac{n}{2}-1} e^{-\frac{y}{2}} & \text{pro } y>0, \\
    0 & \text{jinak}.
  \end{cases}
$
\medskip

\begin{rem}
\begin{itemize}
  \item[-]
jsou-li $X_1,\ldots,X_n$ nezávislé
náhodné veličiny, $X_i\sim N(0,1), \forall i\in\wh n$, \\[2mm]
a definujeme
náhodnou veličinu
$$
Y= X_1^2+X_2^2+\ldots + X_n^2\, ,\qmq{potom} Y\sim \chi^2(n)
$$
 \item[-]
$\chi^2(n) = Gamma(n/2,2)$
\end{itemize}
\end{rem}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{itemize}
  \item \alert{Studentovo rozdělení s $n$ stupni volnosti, $n\in\NN$}\\[2mm]
Nechť $X,Y$ jsou nezávislé náhodné veličiny, $X\sim N(0,1), Y\sim
\chi^2(n)$. Potom říkáme, že náhodná veličina
$$
T =  \frac{X}{\sqrt{\frac{Y}{n}}}
$$
má Studentovo rozdělení s $n$ stupni volnosti. Značíme \alert{$T \sim
t(n)$}.
\end{itemize}
\bigskip


\begin{itemize}
  \item \alert{Fisherovo rozdělení s $m,n$ stupni volnosti, $m,n\in\NN$}\\[2mm]
Nechť $X,Y$ jsou nezávislé náhodné veličiny, $X\sim \chi^2(m),
Y\sim \chi^2(n)$. Potom říkáme, že náhodná veličina
$$
Z =  \frac{\frac{X}{m}}{\frac{Y}{n}}
$$
má Fisherovo rozdělení s $m,n$ stupni volnosti. Značíme \alert{$Z \sim
F(m,n)$}.
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Charakteristiky náhodných veličin}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{7. Charakteristiky náhodných veličin}
{\bf\large 7.1 Střední hodnota}
\begin{define}
Nechť náhodná veličina $X$ má diskrétní rozdělení. Potom \alert{střední
hodnotou} náhodné veličiny $X$ nazýváme číslo
$$
\E X = \sum_i x_i\P[X=x_i]= \sum_i x_ip_i\, ,
$$
pokud příslušná řada absolutně konverguje.
\end{define}

\begin{define}
Nechť má náhodná veličina $X$ absolutně spojité rozdělení s
hustotou $f_X$. Potom její \alert{střední hodnotou} rozumíme číslo
$$
\E X = \int_{-\infty}^\infty x\, f_X(x)\, dx\, ,
$$
pokud integrál absolutně konverguje.
\end{define}


\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\vspace*{-3mm}
\begin{veta}
Nechť je dána náhodná veličina $X$, zobrazení $h:\RR\mapsto\RR$ a
nechť $Y=h(X)$ je náhodná veličina. Potom
\begin{itemize}
  \item[a)] má-li $X$ diskrétní rozdělení, platí
  $$
    \E Y = \E (h(X)) = \sum_i h(x_i) p_i,\quad \mbox{pokud $\E Y$ existuje,}
  $$
  \item[b)] má-li $X$ absolutně spojité rozdělení, platí
  $$
  \E Y = \E (h(X)) = \int_{-\infty}^\infty h(x) f_X(x)\, dx,\quad \mbox{pokud $\E Y$ existuje.}
  $$
\end{itemize}

\end{veta}
\Dk
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{rem}
\begin{itemize}
  \item[a)] Jsou-li $X,Y$ diskrétní náhodné veličiny a
  $h:\RR^2\mapsto\RR$, potom
  $$
    \E h(X,Y) = \sum_{i,j} h(x_i,y_j) \P[X=x_i,Y=y_j] = \sum_{i,j}
    h(x_i,y_j)p_{ij}\, ,
  $$
  pokud řada absolutně konverguje.
  \item[b)] Jsou-li $X,Y$ absolutně spojité náhodné veličiny a
  $h:\RR^2\mapsto\RR$, potom
  $$
    \E h(X,Y) = \int_{-\infty}^\infty \int_{-\infty}^\infty h(x,y)
    f_{X,Y}(x,y) \, dxdy\, ,
  $$
    pokud integrál absolutně konverguje.
  \item[c)] Je-li $\XX=(X_1,\ldots,X_n)$ náhodný vektor, potom
  definujeme jeho střední hodnotu po složkách, tj.
  $$
  \E\XX =\E (X_1,\ldots,X_n) = (\E X_1,\ldots,\E X_n)\, .
  $$
\end{itemize}
\end{rem}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{veta}
Nechť mají náhodné veličiny $X,Y$ diskrétní nebo absolutně spojité
rozdělení a nechť existují $\E X, \E Y$. Potom existuje i
$\E(X+Y)$ a platí
$$
\E(X+Y) = \E X + \E Y\, .
$$
\end{veta}
\Dk
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{veta}
Pro diskrétní nebo absolutně spojitou náhodnou veličinu $X$ mající
$\E X$ a $c\in\RR$ platí
$$
\E(cX)=c\, \E X\, .
$$
\end{veta}
\begin{proof}
  \vskip 2mm

\end{proof}
\begin{tvrzeni}
Pro libovolné $a\in\RR$ platí $\E a = a$.
\end{tvrzeni}
\begin{proof}

\end{proof}
\begin{dusl}
Pro diskrétní nebo absolutně spojitou náhodnou veličinu $X$ a
konstanty $a,c\in\RR$ platí
$$
\E(a+cX) = a+c\,\E X\, .
$$
\end{dusl}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\vspace*{-3mm}
\begin{veta}
Nechť $X,Y$ jsou nezávislé náhodné veličiny mající diskrétní nebo
absolutně spojité rozdělení. Potom
$$
\E(XY) = \E X \cdot \E Y\, ,
$$
pokud všechny střední hodnoty existují.
\end{veta}
\begin{proof}
\vskip 0.5cm

\end{proof}

{\large\bf 7.2 Momenty náhodných veličin}

\begin{define}
Nechť $X$ je náhodná veličina a $k\in\NN$. Potom \alert{$k$-tým obecným
momentem} náhodné veličiny $X$ nazýváme číslo
$$
\mu_k^\prime(X) = \E(X^k)\, , \qquad \mbox{pokud existuje.}
$$
 Dále \alert{$k$-tým centrálním momentem} náhodné veličiny
$X$ nazýváme číslo
$$
\mu_k(X) = \E(X-\E X)^k\, , \qquad \mbox{pokud existuje.}
$$
\end{define}


\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{rem}
Speciálně
$$
\begin{array}{ll}
\mu_0^\prime(X) = 1 & \mu_0(X) = 1\\[2mm]
\mu_1^\prime(X) = \E X & \mu_1(X) = \E(X-\E X) = 0\\[2mm]
\mu_2^\prime(X) = \E X^2 & \mu_2(X) = \E(X-\E X)^2 = \mu_2^\prime(X) -(\mu_1^\prime(X))^2 \\
\end{array}
$$
a obecně platí, že každý centrální moment se dá vyjádřit pomocí
obecných.
\end{rem}
\begin{define}
Druhý centrální moment $\mu_2$ se nazývá \alert{rozptyl náhodné veličiny
$X$} a značí se $\Var X$, tj. platí
$$
\Var X = \E(X-\E X)^2\, .
$$
\alert{Směrodatnou odchylkou náhodné veličiny $X$} rozumíme číslo
$
\sd X = \sqrt{\Var X}\, .
$
\end{define}
\begin{rem}
$\E X$ udává hodnotu, kolem které náhodná veličina kolísá, $\Var
X$ udává velikost tohoto kolísání.
\end{rem}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{veta}
Nechť $X$ je náhodná veličina, pro kterou existuje $\E X, \E X^2$.
Potom \quad\alert{
$
\Var X = \E X^2 - (\E X)^2\, .
$
}
\end{veta}
\begin{proof}
\vskip 15mm

\end{proof}
\begin{veta}
Nechť $X$ je náhodná veličina, pro kterou ex. $\Var X$, a $a,b\in\RR$. Potom \quad\alert{
$
\Var (aX+b) = a^2 \Var X\, .
$
}
\end{veta}
\begin{proof}
\vskip 15mm

\end{proof}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{veta}
Nechť $X,Y$ jsou nezávislé náhodné veličiny. Potom platí \quad\alert{
$
\Var (X+Y) = \Var X + \Var Y\, .
$
}
\end{veta}
\begin{proof}
\vskip 20mm

\end{proof}
\begin{define}
Číslo
\alert{
$
\alpha_3(X) = \fra{\mu_3(X)}{(\Var X)^\frac{3}{2}}\, ,
$}
pokud existuje, nazýváme \alert{koeficient šikmosti} náhodné veličiny $X$\\
 číslo
 \alert{
$
\alpha_4(X) = \fra{\mu_4(X)}{(\Var X)^2} -3\, ,
$}
pokud existuje, nazýváme \alert{koeficient špičatosti} náhodné veličiny
$X$.
\end{define}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\vspace*{-3mm}
\begin{rem}
\begin{itemize}
\item
Koeficient šikmosti měří míru asymetrie, naklonění hustoty náhodné
veličiny na jednu stranu
\begin{itemize}
  \item $\alpha_3(X) <0$ hustota náhodné veličiny je vychýlená
  vlevo od $\E X$,\\[2mm]
  \item $\alpha_3(X) >0$ hustota náhodné veličiny je vychýlená
  vpravo od $\E X$,\\[2mm]
  \item $\alpha_3(X) =0$ hustota náhodné veličiny je symetrická
  vůči $\E X$.
\end{itemize}
\item
Koeficient špičatosti udává, zda je hustota daného rozdělení
"plošší" nebo "špičatější" než hustota normálního rozdělení.

\vskip 4.5cm

\item
Pokud $X\sim N(\mu,\sigma^2)$, potom
$\alpha_3(X)=\alpha_4(X) =0$.
\end{itemize}
\end{rem}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}
%\begin{ex}
%Pro náhodnou veličinu $X\sim Bi(n,p)$ určete její střední
%hodnotu a rozptyl.
%\end{ex}
%\end{frame}


